\section{Εφαρμογή σε dataset με υψηλή διαστασιμότητα} 

Στη δεύτερη φάση της εργασίας ακολουθήθηκε μια πιο συστηματική προσέγγιση στο πρόβλημα της μοντελοποίησης ενός TSK.
Για το σκοπό αυτό χρησιμοποιήθηκε το super conductivity dataset του UCI Repository \cite{Dua:2019}. 
To dataset αποτελείται από 21263 δείγματα (instances) και 81 χαρακτηριστικά (features). 
Λόγω του μεγέθους του dataset η μέθοδος του grid partitioning οδηγεί σε έκρηξη του πλήθους των κανόνων IF - THEN.
Έτσι είναι αναγκαία η μείωση των χαρακτηριστικών και των κανόνων.
Η μείωση των χαρακτηριστικών επιτυγχάνεται μέσω επιλογής των πιο σημαντικών από αυτά, με τη χρησιμοποίηση του αλγορίθμου relief.
Η μείωση των κανόνων επιτυγχάνεται μέσω της διαμέρισης διασκορπισμού η οποία σε αντίθεση με το grid partitioning ομαδοποιεί τα δεδομένα και έπειτα δημιουργεί κανόνες ανάλογα με τις ομάδες που δημιουργήθηκαν.
Ωστόσο, η χρήση των δύο παραπάνω μεθόδων εισάγουν στο πρόβλημα 2 νέες παραμέτρους.
Aυτής της βέλτιστης επιλογής του αριθμού των χαρακτηριστικών και των ομάδων που θα δημιουργηθούν.
Η συνολική ακολουθούμενη διαδικασία συνοψίζεται παρακάτω :

\begin{enumerate}
	\item Ταξινόμηση των χαρακτηριστικών του σετ δεδομένων με τη χρήση του αλγορίθμου relief και δημιουργία τριών μη επικαλυπτόμενων set $D_{trn}$, $D_{val}$ και $D_{chk}$ σαν set εκπαίδευσης - επικύρωσης και ελέγχου αντίστοιχα.
	\item Εύρεση βέλτιστων παραμέτρων $(R_a$ και $NF)$.
		\begin{itemize}
			\item Αναζήτηση πλέγματος και αξιολόγηση μέσω 5-πτυχης διασταυρωμένης επικύρωσης για την επιλογή των βέλτιστων παραμέτρων.
				Ως μέθοδος ομαδοποίησης για τη δημιουργία κανόνων επιλέγεται ο αλγόριθμος Subtractive Clustering.
		\end{itemize}
	\item Εκπαίδευση μοντέλου TSK, με τις βέλτιστες παραμέτρους.
\end{enumerate}

\paragraph{Ταξινόμηση και Διαχωρισμός Δεδομένων :}
Η ταξινόμηση των χαρακτηστικών μέσω του αλγορίθμου relief και ο διαχωρισμός των δεδομένων σε τρία μη επικαλυπτόμενα σετ δεδομένων έπειτα γίνεται από τo παρακάτω MATLAB script.
Μετά το πέρας της διαδικασίας αποθηκεύεται το περιβάλλον MATLAB για μελοντική χρήση στα επόμενα βήματα.

\begin{lstlisting}
part_2/part_2_1_data_split.m % Script to rank features and split data
part_2/part_2_1_data_split.mat % Extracted MATLAB enviroment
./part_2/train.csv % Super Conductivity dataset.
\end{lstlisting}

\subsection{Εύρεση βέλτιστων παραμέτρων}

Με βάση τα παραπάνω, για τους σκοπούς της εργασίας ορίζονται οι εξής παράμετροι : 

\begin{itemize}
	\item Αριθμός χαρακτηριστικών (NF) : Το πλήθος των ταξινομημένων χαρακτηριστικών που θα χρησιμοποιηθούν στην εκπαίδευση των μοντέλων. 
		Με τον όρο "ταξινομημένα" νοείται το αποτέλεσμα μετά το πέρας του αλγόριθμου ταξινόμησης χαρακτηριστικών - Relief.
		Πιο συγκεκριμένα, οι στήλες των χαρακτηριστικών των δεδομένων αναδιατάσσονται με βάση το βαθμό τους κατά φθίνουσα σειρά. 
		\[NF = [5, 7, 15, 21];\]
	\item Ακτίνα επιρροής των cluster $(R_a)$ : Η παράμετρος που ορίζει την ακτίνα επιρροής των cluster και κατ' επέκταση το πλήθος των κανόνων που θα προκύψουν.
		\[R_a = [0.25, 0.3, 0.45, 0.61]; \]
\end{itemize}

Τονίζεται, πως οι τιμές των $NF$ και $R_a$ επιλέχθηκαν ελεύθερα.
Έτσι αναζητείται ο βέλτιστος συνδιασμός τιμών από τις επιλεγμένες.
Δηλαδή, μπορεί να υπάρχει καλύτερο ζευγάρι τιμών από τις βέλτιστες που παρουσιάζονται εδώ.
Για μια πιο εξαντλητική αναζήτηση θα μπορούσαν να επιλεχθούν παραπάνω τιμές χαρακτηριστικών και ακτίνων.
Αρκεί το $R_a = [0,1]$ και NF αρκετά μικρό ώστε να μην προκαλείται "έκρηξη" κανόνων ή αδυναμία εκπαίδευσης λόγω μικρού πλήθους δεδομένων.
Στο σχ. \ref{fig:mean_error_for_all_parameters} φαίνονται οι καμπύλες μέσου σφάλματος συναρτήσει του αριθμού των χαρακτηριστικών $(NF)$ και των ακτίνων επιρροής των cluster $(R_a)$. 
Συμπεραίνουμε από το σχήμα πως το ελάχιστο μέσο σφάλμα επιτυγχάνεται αριθμό χαρακτηριστικών $NF = 21$ και ακτίνα επιρροής των cluster $R_a = 0.45$.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=85mm]{multidimensional_dataset/mean_error_in_respect_to_no_of_features.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=85mm]{multidimensional_dataset/mean_error_in_respect_to_radius.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Καμπύλες μέσου σφάλματος. (α) - Καμπύλη μέσου σφάλματος συναρτήσει του αριθμού των χαρακτηριστικών. (β) - Καμπύλη μέσου σφάλματος συναρτήσει της ακτίνας των cluser $R_a$.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:mean_error_for_all_parameters}
\end{figure}

Η επιλογή βέλτιστων παραμέτρων μπορεί να διαπιστωθεί τρέχοντας τα παραδοτέα MATLAB scripts που φαίνονται παρακάτω ή φορτίζοντας το .mat περιβάλλον με τα αποτελέσματα τους.

\begin{lstlisting}
./part_2/part_2_2_optimal_parameters.m % Script to find optimal NF and Ra 
				       		    % (part_2_1_data_split.mat is a dependancy)
./part_2/part_2_2_optimal_parameters.mat % exctracted MATLAB enviroment
./part_2/cross_validation.m % Function for cross - validation procedure
\end{lstlisting}

\subsection{Αποτελέσματα TSK, με τις βέλτιστες παραμέτρους}

Αφού υπολογίστηκαν οι βέλτιστες παράμετροι το TSK μοντέλο μπορεί να εκπαιδευτεί με τη μέθοδο Subtractive Clustering.
Με το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης η συνάρτηση anfis επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 
\begin{lstlisting}
ANFIS info: 
	Number of nodes: 508
	Number of linear parameters: 242
	Number of nonlinear parameters: 462
	Total number of parameters: 704
	Number of training data pairs: 12757
	Number of checking data pairs: 4253
	Number of fuzzy rules: 11

Minimal training RMSE = 13.854115
Minimal checking RMSE = 15.0923
\end{lstlisting}

Παραπάνω φαίνεται πως τα 21 χαρακτηριστικά και ακτίνα επιρροής cluster $R_a =0.45$ καταλήγουν σε 11 κανόνες.
Αν για το συγκεκριμένο πρόβλημα χρησιμοποιούνταν η μέθοδος grid partitioning, για 2 συναρτήσεις συμμετοχής καταλήγει σε $2^{11}$ κανόνες.
Παρατηρείτε, δηλαδή πως με τη μέθοδο του Subtractive Clustering και την ομαδοποίηση χαρακτηριστικών ο αριθμός των κανόνων IF - THEN μειώνεται σημαντικά. 

Στο σχ. \ref{fig:multidimensional_learnign_curve} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης.
Παρατηρείτε, πως το σφάλμα εκπαίδευσης πέφτει ενώ το σφάλμα επικύρωσης κοντά στην εποχή 30 αρχίζει να ανεβαίνει. 
Μετά δηλαδή την 30\textsuperscript{η} εποχή το μοντέλο αρχίζει να υπερ - εκπαιδεύεται.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{multidimensional_dataset/learning_curve.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης.}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:multidimensional_learnign_curve}
\end{figure}

Στο σχ. \ref{fig:predictions_and_errors} φαίνονται οι προβλέψεις σε σχέση με τις πραγματικές τιμές και το τετραγωνικό σφάλμα πάνω στο σετ ελέγχου.
Παρατηρείτε, μια ανομοιομορφία ως προς το σφάλμα σε σχέση με τις παρατηρήσεις.
Στα πρώτα 2000 δείγματα έχουμε κατά μέσο όρο μεγαλύτερο σφάλμα σε σχέση με τα επόμενα.
Αυτό ίσως οφείλεται σε κακό διαμερισμό των δεδομένων κατά το 1\textsubscript{ο} βήμα της διαδικασίας.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/original_and_predicted_values.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/prediction_error.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
(α') - Προβλέψεις του τελικού μοντέλου μαζί με τις πραγματικές. (β') - Τετραγωνικό σφάλμα προβλέψεων.
}
\selectlanguage{english}
\label{fig:predictions_and_errors}
\end{figure}

Για καλύτερη αξιολόγηση του μοντέλου χρησιμοποιήθηκαν και οι δείκτες αξιολόγησης που περιγράφηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation_parameters} και φαίνονται στον πιν. \ref{tab:multidimensional_evaluation_parameters}.

\begin{table}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{Δείκτες αξιολόγησης για το μοντέλο με τις βέλτιστες παραμέτρους}
\selectlanguage{english}
\label{tab:multidimensional_evaluation_parameters}
\begin{tabular}{|l|l|} 
\hline
MSE   & 219.9915  \\ 
\hline
RMSE  & 14.8321   \\ 
\hline
$R^2$ & 0.81207    \\ 
\hline
NMSE  & 0.18793    \\ 
\hline
NDEI  & 0.43351   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Τέλος, στο σχ. \ref{fig:initial_and_final_inputs} φαίνονται οι αρχικές και οι εκπαιδευμένες είσοδοι.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Αρχική ασαφής είσοδος 7]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/Inputs/initial_fis_input_4.png}
}
\subfloat[Τελική ασαφής είσοδος 7]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/Inputs/trained_fis_input_4.png}
}
\hspace{0mm}
\subfloat[Αρχική ασαφής είσοδος 13]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/Inputs/initial_fis_input_9.png}
}
\subfloat[Τελική ασαφής είσοδος 13]{
  \includegraphics[width=95mm]{multidimensional_dataset/Inputs/trained_fis_input_9.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Ασαφή σύνολα στην αρχική και την τελική τους μορφή.
}
\selectlanguage{english}
\label{fig:initial_and_final_inputs}
\end{figure}

Συμπερασματικά, σε dataset με υψηλή διαστασιμότητα η επιλογή μερικών μόνο ποιοτικών χαρακτηριστικών καθώς και η μείωση των κανόνων μπορεί να οδηγήσει σε ένα μοντέλο εξίσου αποδοτικό. Τα αποτελέσματα που παρουσιάστηκαν προέκυψαν από τα παραδοτέα MATLAB αρχεία : 

\begin{lstlisting}
./part_2/part_2_3_optimal_tsk_model.m % Script to train the optimal model 
							   % (part_2_2_optimal_parameters.mat is a dependancy)
./part_2/TSK_model_with_optimal_parameters.fis % Final .fis model
\end{lstlisting}
